- # **Funktionen**
	- $f\left(x\right)$ = Parametrisierte #Kurve
	- $\stackrel{!}{=}\coloneq\max$
	- **Minima/Maxima**
		- Notwendige Bedingung für ein Extremum:
			- $f^{\prime}\left(x_0\right)=0$
		- 1.Hinreichende Bedngung für ein Extremum:
			- $f^{\prime}\left(x_0\right)_{}$ hat einen Vorzeichenwechsel
		- 2.Hinreichende Bedingung für ein Extremum:
			- $f^{\prime\prime}\left(x_0\right)\neq0_{}$
		- Notwendige Bedingung für einen Wendepunkt (WP)
			- $f^{''}\left(x_0\right)=0$
		- Minima/Maxima bestimmen durch Grenzen des Definitionsbereiches
		- Grenzen gehen gegen $\pm\infty$ => f' ist ein Min oder Max
	- **Polynome**
		- $p\left(x\right)=a_{n}x^{n}+a_{n-1}x^{n-1}+\ldots+a_2x^2+a_1x+a_0\space\left\lbrace n\in\mathbb{N},a\in\mathbb{R}\right\rbrace$
			- Polynom vom Grad n
		- $f\left(x\right)=mx+h$
			- Lineares Polynom
		- $f\left(x\right)=17\cdot\left(x^0\right)$
			- Konstantes Polynom
		-
-
- # **Substitution**
	- $\int_{}^{}\cos\left(2t\right)\mathrm{d}t$
		- *Substitution* $x=2t$ #Substitution
			- $\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}t}=2\Rightarrow\mathrm{d}t=\frac12\mathrm{d}x$
			- $\int_{}^{}\cos\left(x\right)\left(\frac12\mathrm{d}x\right)=\frac12\sin x+C$
		- *Rücksubstitution*
			- $=\frac12\sin2t+C$
	- $\int_{}^{}\sqrt{x²+1}xdx$
		- **Substitution** $y=x²+1$
			- $\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=2x\Rightarrow\mathrm{d}x=\frac{\mathrm{d}y}{2x}$
			- $\int_{}^{}\sqrt{y}\cdot x\cdot\frac{\mathrm{d}y}{2x}=\frac12\int_{}^{}\sqrt{y}\cdot\mathrm{d}y$
			- $=\frac12\int_{}^{}y^{\frac12}dy=\frac12\frac{y^{\frac32}}{\frac32}+C=\frac13y^{\frac32}+C$
		- *Rückstubstitution*
			- $\frac13\left(x²+1\right)^{\frac32}+C$
			- $\int_{}^{}\left(x³+4\right)^{10}\cdot x²dx$
			- $y\coloneq x³+4\Rightarrow\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=3x²\Rightarrow\mathrm{d}x=\frac{\mathrm{d}y}{3x²}$
			- $\int_{}^{}y^{10}\cdot x²\frac{dy}{3x²}=\frac13\int_{}^{}y^{10}dy=\frac{1}{33}y^{11}+C=\frac{1}{33}\left(x³+4\right)^{11}+C$
- # **Vektoren**
	- $\overrightarrow{a}=\begin{pmatrix}x\\ y\end{pmatrix}$ $\overrightarrow{a}=\left(x,y,z\right)$ #Vektor
	- Skalarprodukt von parallelen Vektoren ist 0
	- Kreuzprodukt von orthogonalen Vektoren ist 0
	- Linear unabhängig = nicht parallel
		- zwei Vektoren sind linear abhängig:<=>einer ein vielfaches des Anderen ist
	- ## **Hesse Normalform**
		- $g:x-2y=3$
			- $\longrightarrow{}\overrightarrow{\left|n\right|}=\sqrt{\left(-1\right)²+2²}=\sqrt5\neq1\to:\sqrt5$
				- $-\frac{1}{\sqrt5}x+\frac{2}{\sqrt5}y=\frac{3}{\sqrt5}$ #HNF
				- $n_1x+n_2y=k$
					- $\left|\overrightarrow{n}\right|=1$
					- $k=\left|\overrightarrow{a}\right|\cdot\cos\gamma$
			- $k=$ Abstand der Geraden zum Ursprung
				- Lothgerade von $g$
			- Lothfußpunkt bestimmen
				- normalvektor mit $k$ multipliziern
					- $\begin{pmatrix}-\frac{1}{\sqrt5}\\ \frac{2}{\sqrt5}\end{pmatrix}\cdot\frac{3}{\sqrt5}=$ Lothfußpunkt
	- ## **Vektorprodukt/Kreuzprodukt**
		- $\overrightarrow{a}\times\overrightarrow{b}=\overrightarrow{c}$ #Vektor
			- $\overrightarrow{a}=\begin{pmatrix}a_1\\ a_2\\ a_3\end{pmatrix}=a_1\cdot\begin{pmatrix}1\\ 0\\ 0\end{pmatrix}+a_2\cdot\begin{pmatrix}0\\ 1\\ 0\end{pmatrix}+a_3\cdot\begin{pmatrix}0\\ 0\\ 1\end{pmatrix}$
			- $\overrightarrow{a}\times\overrightarrow{b}=\left(a_1\overrightarrow{e_1}+a_2\overrightarrow{e_2}+a_3\overrightarrow{e_3}\right)\times\left(b_1\overrightarrow{e_1}+b_2\overrightarrow{e_2}+a_3\overrightarrow{e_3}\right)$
				- $a_1b_1\left(\overrightarrow{e_1}\times\overrightarrow{e_1}\right)+a_1b_2\left(\overrightarrow{e_1}\times\overrightarrow{e_2}\right)+a_1b_3\left(\overrightarrow{e_1}\times\overrightarrow{e_3}\right)+a_2b_1\left(\overrightarrow{e_2}\times\overrightarrow{e_1}\right)+a_2b_2\left(\overrightarrow{e_2}\times\overrightarrow{e_2}\right)+a_2b_3\left(\overrightarrow{e_2}\times\overrightarrow{e_3}\right)+a_3b_1\left(\overrightarrow{e_3}\times\overrightarrow{e_1}\right)+a_3b_2\left(\overrightarrow{e_3}\times\overrightarrow{e_2}\right)+a_3b_3\left(\overrightarrow{e_3}\times\overrightarrow{e_3}\right)$
					- $\left(a_2b_3-a_3b_2\right)\overrightarrow{e_1}+\left(a_3b_1-a_1b_3\right)\overrightarrow{e_2}+\left(a_1b_2-a_2b_1\right)\overrightarrow{e_3}$
					- $\begin{pmatrix}a_2b_3-a_3b_2\\ a_3b_1-a_1b_3\\ a_1b_2-a_2b1\end{pmatrix}$
			- $\overrightarrow{a},\overrightarrow{b},\overrightarrow{c}\in\mathbb{R}³$
			- $\overrightarrow{c}\perp\overrightarrow{a},\overrightarrow{c}\perp\overrightarrow{b}$
			- Skalarprodukt == 0 => Orthogonalität
		- $\left|\overrightarrow{a}\right|\cdot\left|\overrightarrow{b}\right|\cdot\sin\alpha=\left|\overrightarrow{c}\right|$
			- $\overrightarrow{b}\cdot\sin\gamma=h$
		- *Besonderheiten*
			- $\overrightarrow{a}\times\overrightarrow{a}=\overrightarrow{0}$
			- $\overrightarrow{a}\times\overrightarrow{0}$ es gibt kein $\gamma$
			- $\overrightarrow{a}\times\overrightarrow{b}=-\left(\overrightarrow{b}\times\overrightarrow{a}\right)$
			- $\overrightarrow{a}\times\left(\overrightarrow{b}+\overrightarrow{c}\right)=\overrightarrow{a}\times\overrightarrow{b}+\overrightarrow{a}\times\overrightarrow{c}$
		- *Rechte Hand regel*
			- Daumen auf a, Zeigefinger auf b, Mittelfinger zeigt auf v
	- ## **Ebenen**
		- Punktrichtungsform von Ebene
			- $\overrightarrow{r}\left(\lambda,\mu\right)=\overrightarrow{a}+\lambda\cdot\overrightarrow{u}+\mu\cdot\overrightarrow{v}$
		- Implizite Form (Normalenvektor)
			- $\overrightarrow{n}=\overrightarrow{u}\times\overrightarrow{v}$
	- ## **Lineare Abhängigkeit**
		- 2 Vektoren sind <u>Un</u>abhängig wenn sich einer nicht durch ein vielfaches des Anderen darstellen lässt
		- eine Menge von Vektoren heit linear abhänig, wenn sich ein Vektor durch die lineare kombination ("Erzeugen") von anderen Vektoren darstellen lässt.
			- $\overrightarrow{a}=\lambda_{n}\cdot\overrightarrow{n}+\lambda_{m}\cdot\overrightarrow{m}$
		- Eine Raumdimension wird durch n linear unabhängige Vektoren aufgespannt.
			- Raumdimension+1 Vektoren sind immer linear abhängig
		- Alle linear Kombinationen gleich 0 setzen => Lineare abhängigkeit
			- $v_1\lambda_1+v_{n}\lambda_{n}+\cdots=0$
			- $v_1=-v_{n}\cdot\frac{\lambda_{n}}{\lambda_1}+\cdots$
			- LGS aus den Vektoren erstellen und auflösen
			- $\omega$
- # **Trigonometrie**
	- $\sin\alpha=\frac{Gegenkathete}{Hypotenuse}$
	- $\cos\alpha=\frac{Ankathete}{Hypoteuse}$
	- $\tan\alpha=\frac{Gegenkathete}{Ankathete}$
	- *Taylor-Reihen*
		-
- # **Differnzazion/Inegration**
	- **Potenzregel**
		- $\int x^{\alpha}dx=\frac{1}{\alpha+1}x^{\alpha+1}+C$   $\alpha\in\mathbb{R}\left\lbrack-1\right\rbrack$
			- $\int\sqrt{x}\mathrm{d}x=\int x^{\frac12}dx=\frac{1}{\frac12+1}x^{\frac12+1}+C=\frac{1}{\frac32}x^{\frac32}+C=\frac23x^{\frac32}+C$
		- **Konstanter-Faktor-Regel**
			- $\int\alpha\cdot f\left(x\right)\mathrm{d}x=a\cdot\int f\left(x\right)\mathrm{d}x$
		- **Summenregel**
			- $\int\left(f\left(x\right)+g\left(x\right)\right)\mathrm{d}x=\int f\left(x\right)\mathrm{d}x+\int g\left(x\right)\mathrm{d}x$
	- $\int_{}^{}dx$ Unbestimmtes Integral von x
	- $\frac{d}{\mathrm{d}x}$ Differenzation von x
		- collapsed:: true
			- - $f^{\prime}\left(x\right)$
	- Die **Substitutionsregel** ist die Umkehrung der Kettenregel #Substitution #Kettenregelsubstitution
		- $y=g\left(x\right)\Rightarrow\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}g^{\prime}\left(x\right)\Rightarrow\mathrm{d}y=g^{\prime}\left(x\right)\mathrm{d}x$
		- $\int_{}^{}f\left(y\right)\cdot\mathrm{d}y=F\left(y\right)+C$
		- $\int_{}^{}f\left(g\left(x\right)\right)g^{\prime}\left(x\right)\mathrm{d}x=F\left(g\left(x\right)\right)+C$
		- *Bestimmte Integrale*
			- Integralsgrenzen werden mit Substituiert
			- keine Rücksubstitution da Ergebnis eindeutig
	- $\int_{}^{}u\cdot v^{\prime}dx=u\cdot v-\int_{}^{}u^{\prime}\cdot vdx$ #PartielleIntegragtion
		- $\int_{}^{}x\cdot\cos xdx\Rightarrow$
			- $u=x\left|\right|v^{\prime}=\cos x\Rightarrow u^{\prime}=1\left|\right|v=\sin x$
				- $x\cdot\sin x-\int_{}^{}1\cdot\sin xdx=x\cdot\sin x+\cos x+C$
	- **Bestimmte Integralle**
		- ->Mathematisches Werkzeug das viele kleine veränderliche Größen, zu einer Gesammtgröße aufsummiert.
		- b-a = "Integrationsweg"
		- $A=\lim_{n\to\infty}\sum_{i=1}^{n}f\left(x_{i}\right)\Delta x=:\int_{a}^{b}f\left(x\right)\mathrm{d}x$ #RiemannscheSumme
		- **Hauptsatzder Differnzial und Integralrechnung** ( #HDI )
			- $\int_{a}^{b}f\left(x\right)\mathrm{d}x=F\left(b\right)-F\left(a\right)$ ohne C
				- $F\left(b\right)-F\left(a\right)=\left\lbrack F\left(x\right)\right\rbrack_{a}^{b}$
					- $\int_0^1x²dx=F\left(1\right)-F\left(0\right)=\frac131³-\frac130³=\frac13$
	- ## **L'Hospital Grenzwertregeln**
		- Bernoulli-L'Hospital
		- gesucht ist $\lim_{x\longrightarrow{}x_0}\frac{f\left(x\right)}{g\left(x\right)}$
			- Falls $\frac00oder\frac{\infty}{\infty}$ ensteht, versuche man
			- $\lim_{x\longrightarrow{}x_0}\frac{f^{\prime}\left(x\right)}{g^{\prime}\left(x\right)}$ zu bilden. Wenn er existiert
				- ist er gleich dem Ursprünglichen
		- $\lim_{x\longrightarrow{}x_0}\frac{f\left(x\right)}{g\left(x\right)}=\frac00\stackrel{L^{\prime}H}{=}\lim_{x\longrightarrow{}x_0}\frac{f^{\prime}\left(x\right)}{g^{\prime}\left(x\right)}=L$
			- Beweis Seite 89
		- manchmal muss es mehrfach angewendet werden
- # **Newton-Tangenten-näherungs-Verfahren**
	- Newton Verfahren
		- um schwierige Gleichungen nach x aufzulösen
	- $f\left(x\right)=0$
		- $3x+4=0$
			- $x=-\frac43$ #SymbolischeLösung
			- $=-1,\overline{333333}$ #NumerischeLösung
		- $x²+x-1=0$ #Mitternachtsformel
			- $x_{1,2}=\frac{-1\pm\sqrt5}{2}$ #SymbolischeLösung
			- $-1,6180\ldots\land0,6180\ldots$ #NumerischeLösung
			- Formeln für Grad 3 und 4 existieren ("Cardano-shen Formeln") ab 5. Grad nur noch numerische Lösung möglich
		- $x^5+x-3=0$
			- {{renderer :tables_655c6564-a44e-41a0-a0bf-248d67a7cf17}}
			  collapsed:: true
				- rows
					- x
						- -1
							- +0
								- +1
									- +2
					- f(x)
						- 5
							- -3
								- -1
									- +31
			- Beginne mit einem Startwert $x_0$ in der nähe von x*
	- $f^{\prime}\left(x_0\right)=\tan\alpha=\frac{f\left(x_0\right)}{x_0-x_1}$
		- nach $x_1$ auflösen
		- $f^{\prime}\left(x_0\right)\cdot\left(x_0-x_1\right)=f\left(x_0\right)$
		- $x_1=x_0-\frac{f\left(x_0\right)}{f^{\prime}\left(x_0\right)}$
			- für genauere werte belibig oft wiederholen
		- $x_{i+1}=x_{i}-\frac{f\left(x_{i}\right)}{f^{\prime}\left(x_{i}\right)}$
			- "Newtonsche Iterations Vorschrift"
			- $\lim_{i_{\to\infty}}x_{i}=x^{\star}$
	- Je besser der Startwert, desto schneller die Konvergenz (quadratische Konvergenzordnung)
		- Ist $x\star$ eine einfache Nullstellevon $f(x)$, dann ist das Newtonverfahren
			- $\epsilon_{i}=\left|x_{i}-x\star\right|$ => die Anzahl gültiger nachkommastellen verdoppelt sich bei jedem Schritt
- # **Partiele Integration/Produktinegration**
	- $\frac{d}{\mathrm{d}x}\left(u\left(x\right)\cdot v\left(x\right)\right)=u^{\prime}\left(x\right)\cdot v\left(x\right)+u\left(x\right)\cdot v^{\prime}\left(x\right)$ #Produktregel
	- $\Rightarrow\int_{}^{}\left(u^{\prime}v+uv^{\prime}\right)\mathrm{d}x=u\cdot v+C$
	- $\int_{}^{}u^{\prime}\cdot vdx=u\cdot v-\int_{}^{}u\cdot v^{\prime}dx$
		- $\int_{}^{}x\cdot e^{x}dx=x\cdot e^{x}-\int_{}^{}1\cdot e^{x}=\left(x-1\right)e^{x}+C$
		- $u=x$ $u^{\prime}=1$
		- $v^{\prime}=e^{x}$ $v=e^{x}$
- # **Satz von Taylor**
	- (Brook Taylor, 1685-1731)
	- Ziel: Schwierige Funktionen durch einfache Polynome annähern
	- $p_1\left(x\right)$ heißt <u>"Taylor-Polynom"</u> 1. Ordnung von f im Entwicklungspunkt $x_0$
		- $p_n$ hat mit $f(x)$ im $x_0$ gemeinsam
			- gleicher Funktionswert $p_1\left(x_0\right)=f\left(x_0\right)$ $n=0$
			- gleiche Steigung $p_1\left(x_0\right)=f^{\prime}\left(x_0\right)$ $n=1$
			- gleiche Krümmung $p_2\left(x_0\right)=f^{^{\prime\prime}}\left(x_0\right)$ $n=2$
			- gleiche Krümmungsrate $p_3\left(x_0\right)=f^{\prime\prime\prime}\left(x_0\right)$ $n=3$
		- $p_{n}\left(x_0\right)=f\left(x_0\right)+f^{\prime}\left(x_0\right)\cdot\left(x-x_0\right)+\frac{f^{\prime\prime}\left(x_0\right)}{2}\cdot\left(x-x_0\right)^2+\frac{f^{\prime\prime\prime}\left(x_0\right)}{6}+\frac{f^{n^{\prime}}}{n!}\left(x_0\right)\cdot\left(x-x_0\right)^{n}$
		- $=\sum_{k=0}^{n}\frac{\frac{d^{k}}{\mathrm{d}x^{k}}f\left(x_0\right)}{k!}\cdot\left(x-x_0\right)^{k}$
	- Die Funktionen $p_n$ bilden mit wachsendem n die Funktion f immer besser nach
	- Im Entwicklungspunkt $p_0=0$ ist es die Taylor-Mclaurin Formel
	- Taylor schema
	- *Anwendungen der Taylor-Polynome*
		- Funktionen wie $\sqrt{x},\sin,\cos,\ln,e^{x},.\ldots$ können über die 4 Grundrechenarten entwickelt werden und mit belibiger genauigkeit berechnet werden.
			- $\sin\left(x\right)=x-\frac{x³}{3!}+\frac{x⁵}{5!}-\frac{x⁷}{7!}$
		- Euler Formel der komplexen Zahlen
		- Grenzwerte berechenen
		- Alternative zu L'Hospital
- # **Ableiten**
	- **Potenzregel**
		- $\frac{d}{\mathrm{d}x}x^{\alpha}=\alpha x^{\alpha-1}$
	- **Konstanter Faktor-Regel**
		- $\left(a\cdot f\left(x\right)\right)^{\prime}=a\cdot f\left(x\right)^{\prime}$
			- $\frac{d}{\mathrm{d}x}\left(a\cdot f\left(x\right)\right)=a\cdot\frac{d}{\mathrm{d}x}f\left(x\right)$ #operatorenschreibweise
	- **Summenregel /Differenzenregel**
		- Ableitung einer Summe = Summe der Ableitungen
		- $\left(f\left(x\right)+g\left(x\right)\right)^{\prime}=f^{\prime}\left(x\right)+g^{\prime}\left(x\right)$
			- $\frac{d}{\mathrm{d}x}\left(f\left(x\right)+g\left(x\right)\right)=\frac{d}{\mathrm{d}x}f\left(x\right)+\frac{d}{\mathrm{d}x}g\left(x\right)$ #operatorenschreibweise
		- $\frac{d}{\mathrm{d}x}$ ist ein *Linearer Operator*
	- **Produktregel**
		- $\left(f\left(x\right)\cdot g\left(x\right)\right)^{\prime}=f^{\prime}\left(x\right)\cdot g\left(x\right)+f\left(x\right)\cdot g^{\prime}\left(x\right)$
			- $\frac{d}{\mathrm{d}x}\left(f\left(x\right)\cdot g\left(x\right)\right)=\frac{d}{\mathrm{d}x}f\left(x\right)\cdot g\left(x\right)+f\left(x\right)\cdot\frac{d}{\mathrm{d}x}g\left(x\right)$ #operatorenschreibweise
			- Bsp: $\frac{d}{\mathrm{d}x}\left(x²\right)=\frac{d}{\mathrm{d}x}\left(x\cdot x\right)=\frac{d}{\mathrm{d}x}x\cdot x+x\cdot\frac{d}{\mathrm{d}x}x$
				- $1\cdot x+x\cdot1=2x$
	- **Kehrwertregel**
		- $\frac{d}{\mathrm{d}x}\frac{1}{f\left(x\right)}=\frac{-f^{\prime}\left(x\right)}{f²\left(x\right)}$
			- $\frac{d}{\mathrm{d}x}\frac{1}{f\left(x\right)}=\lim_{h\to0}\frac{\frac{1}{f\left(x+h\right)}-\frac{1}{f\left(x\right)}}{h}=$
			- $\lim_{h\to0}\frac{1}{h}\left(\frac{f\left(x\right)-f\left(x+h\right)}{f\left(x+h\right)\cdot f\left(x\right)}\right)=\lim_{h\to0}\frac{f\left(x\right)-f\left(x+h\right)}{h}\cdot\frac{1}{f\left(x+h\right)\cdot f\left(x\right)}=$
			- $\lim_{h\to0}\left(-\frac{f\left(x+h\right)-f\left(x\right)}{h}\right)\cdot\frac{1}{f\left(x\right)\cdot f\left(x\right)}=\frac{-f^{\prime}\left(x\right)}{f²\left(x\right)}$
				- Bsp. $\frac{d}{\mathrm{d}x}\frac{1}{1+x²}=\frac{-2x}{\left(1+x²\right)²}$ , $\frac{d}{\mathrm{d}x}\frac{5}{2x+3}=5\cdot\frac{d}{\mathrm{d}x}\frac{1}{2x+3}=\frac{5\cdot-2}{\left(2x+3\right)²}=-\frac{10}{\left(2x+3\right)²}$
	- **Quotientenregel**
		- $\left(\frac{f}{g}\right)^{\prime}=\frac{f^{\prime}g-fg^{\prime}}{g²}$
			- Herleitung aus Kehrwertregel
				- $\left(\frac{f}{g}\right)^{\prime}=\left(f\cdot\frac{1}{g}\right)^{\prime}=f^{\prime}\cdot\frac{1}{g}+f\cdot\left(\frac{1}{g}\right)^{\prime}=$
				- $\frac{f^{\prime}}{g}+f\cdot\frac{-g^{\prime}}{g²}=\frac{f^{\prime}g-fg^{\prime}}{g²}$
					- Bsp $\frac{d}{\mathrm{d}x}\frac{x}{x²+1}=\frac{d}{\mathrm{d}x}\left(x\cdot\frac{1}{x²+1}\right)=\frac{1\cdot\left(x²+1\right)-x\cdot2x}{\left(x²+1\right)²}=\frac{-x²+1}{\left(x²+1\right)²}$
	- **Kettenregel** #Nachdifferenzieren
		- von außen nach innen
		- $y=f\left(x\right),x=x\left(t\right)$ y hängt indirekt von t ab.
			- $y\left(x\left(t\right)\right)=\left(f\circ x\right)\left(t\right)$
		- Regel: $\frac{dy}{\mathrm{d}t}=\frac{dy}{\mathrm{d}x}\cdot\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}t}$
			- $\frac{d}{\mathrm{d}t}y=f^{\prime}\left(x\left(t\right)\right)\cdot\dot{x}$
				- Bsp $y\left(t\right)=\sqrt{3t^4+2}$
				- $\Rightarrow\dot{y}=\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t}=\frac{dy}{\mathrm{d}x}\cdot\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}t}$
				- $\frac{1}{2\sqrt{3t^4+2}}\cdot12t³=\frac{6t³}{\sqrt{3t^4+2}}$
				- $f\left(x\right)=\left(x²+2x+3\right)^8\Rightarrow f^{\prime}\left(x\right)=8\left(x²+2x+3\right)^7\cdot\left(2x+2\right)$
	- *Schreibweisen*
		- $f\left(x\right)=\ldots\Rightarrow f^{\prime}\left(x\right)=\ldots$[[$red]]====
		- $x=\ldots\Rightarrow\frac{d}{\mathrm{d}x}x=\ldots$
	- $f\left(x\right)=x^{n}\Rightarrow f^{\prime}\left(x\right)=x^{n-1}$
	- *Exponent kliener 1*
		- $f\left(x\right)=x^{\frac13}\Rightarrow f^{\prime}\left(x\right)=\frac13x^{-\frac23}=\frac{1}{3\cdot\sqrt[3]{x^2}}$
	- **Brüche ableiten**
		- $f\left(x\right)=\frac{1}{x}=x^{-1}\Rightarrow f^{\prime}\left(x\right)=-1\cdot x^{-1-1}=-\frac{1}{x²}$
	- **Wurzeln ableiten**
		- $f\left(x\right)=\sqrt{x}\Rightarrow f^{\prime}\left(x\right)=\frac{1}{2\sqrt{x}}$
- # **Komplexe Zahlen**
	- $i\coloneq\sqrt{-1}$
	- $z=a+ib$ $\left\lbrace a\in\mathbb{R};b\in\mathbb{R}\right\rbrace$
	- Multiplikation
		- $\left(a+bi\right)\cdot\left(c+di\right)=ac+adi+bic+iibd=ac-bd+adi+aci$
		- $R_1\cdot R_2\cdot e^{i\phi_1+\phi_2}$
		- mit -1
			- $z\cdot-1=-a-ib$
			- $z=R\cdot e^{i\phi}$ || $-1=1\cdot e^{i\pi}$
			- $=R\cdot e^{i\phi\pi}$
	- Realteil = $\frac{z+\overline{z}}{2}$
	- Imaginärzeil = $\frac{z+\overline{z}}{2i}$
	- *Euler-Form* Polarform einer komlexen Zahl
		- $r$ Betrag von $z=\left|z\right|$
			- $\sqrt{a²+b²}=\sqrt{z\cdot\overline{z}}$
		- $\phi$ Argument von $z$ = arg $z$
	- *Umrechnung von Kartesicher Form in Polarform*
		- $r=a²+b²$
		- $\phi=\tan⁻¹\left(\frac{b}{a}\right)$
			- für II Quadranten +180°oder + $\pi$
			- für III Quadranten -180°oder - $\pi$
	- *Umrechnung von Polarform in Kartesische Form*
		- $a=\cos\left(\phi\right)\cdot R$
		- $b=\sin\left(\phi\right)\cdot R$
	- $a+ib=\sqrt{a²+b²}\cdot e^{i\arctan\left(\frac{b}{a}\right)}$
	- $R+\phi=R\cdot e^{i\phi}=R\left(\cos\phi+i\sin\phi\right)$
	- *Ableitung*
		- $\frac{d}{\mathrm{d}x}e^{ix}=\frac{d}{\mathrm{dx}}\cos x+i\sin x$
			- $-\sin x+i\cos x=i\left(\cos x+i\sin x\right)=ie^{ix}$
	- **Anwendung auf Polynome**
		- $p\left(x_0\right)=0$ Nullstelle von p
		- $x²-4x+13=0$
			- $\frac{-b\pm\sqrt{b²-4ac}}{2a}=\frac{4\pm\sqrt{-36}}{2}=\frac12\cdot\left(4\pm\sqrt{-1\cdot36}\right)=\frac12\cdot\left(4\pm i\cdot6\right)=2\pm3i$
			- Ergebnis ist das Konjugiert komplexes Paar
				- $2+3i\land2-3i$
		- Komplexe Nullstellen treten stets als Komplex Konjugierte Paare auf
		- **Abspalten eines Linearfaktors bei Polynomen**
			- hat das Polynom p(x) von Grad n bei $x_0$ eine Nullstelle (reel oder komplex), so kann man p(x) ohne Rest durch den Linearfaktor $(x-x_0)$ dividieren:
				- $p\left(x\right)=\left(x-x_0\right)\cdot q\left(x\right)$
				- von der Funktion p(x) mit Grad n wird durch das abspalten des Linafaktors $(x-x_0)$ die Funktion q(x) mit dem Grad n-1
			- $x³-2x²+4x+7$
				- a) durch Versuche $x_1=-1$
				- b) spalte den Linearfaktor $(x-x_0)=x-(-1)$ ab
					- Polynomdivision $x³-2x²+4x+7\div x+1=x²-3x+7$
					- Miternachtsformel $\frac{3\pm\sqrt{9-28}}{2}=\frac12\cdot\left(3\pm i\sqrt{19}\right)$
				- c) restliche Nullstellen finden
			- *Nullstellenform*
				- $p\left(x\right)_{n}=\left(x-x_0\right)\cdot\left(x-x_1\right)\cdot\ldots\cdot\left(x-x_{n}\right)$
- # **Polynome**
	- Ist der Grad n ungerade, muss es eine Reele Nullstelle haben
	-
- # **Euler-Formel**
	- $e^{i\phi}=\cos\phi+i\sin\phi$
	- $e^{x}=\frac{x^0}{0!}+\frac{x^1}{1!}+\frac{x²}{2!}+\frac{x³}{3!}+\ldots$
		- $e^{i\phi}=1+i\phi+\frac{\left(i\phi\right)²}{2!}+\frac{\left(i\phi\right)³}{3!}+\frac{\left(i\phi\right)^4}{4!}+\cdots$
		- $e^{i\phi}=1+i\phi-\frac{\phi²}{2!}-i\frac{\phi³}{3!}+\frac{\phi^4}{4!}+i\frac{\phi^5}{5!}-\cdots$
			- $\operatorname{Re}=1-\frac{\phi²}{2!}+\frac{\phi^4}{4!}-\frac{\phi^6}{6!}+\cdots=\cos\phi$
			- $\operatorname{Im}=i\left(\phi-\frac{\phi³}{3!}+\frac{\phi^5}{5!}-\cdots\right)=\sin\phi$
	- $e_{}^{i(\phi_1+\phi_2)}=\cos\left(\phi_1+\phi_2\right)+i\cdot\sin\left(\phi_1+\phi2\right)=e^{i\phi_1}\cdot e^{i\phi_2}$
- # **e-Funktion**
	- $\phi=\frac{b}{r}$
		- Winkel ist Bogen durch Radius
	- Cosinus und Sinus im Einheitskreis
- # **Logarithmus**
	- $x=\ln y\leftrightarrows e^{x}=y$
	- $\ln x<0\to0<x<1$
	- $\ln x=0\to x=1$
	- $\ln x>0\to x>1$
	- $\lim_{x\to0_{+}}\ln x=-\infty$
	- $\lim_{x\to\infty}\ln x=\infty$
	- Funktionalgleichung
		- $\ln\left(x_1\cdot x_2\right)=\ln x_1+\ln x_2$
		- $\ln\left(\frac{x_1}{x_2}\right)=\ln x_1-\ln x_2$
	- *Ableitung*
		- $\frac{d}{\mathrm{d}x}\ln x=\frac{1}{x}=\ln|x|+C$
	- *Aufleiten*
		- $\int_{}^{}\frac{1}{x}\space dx=\ln x$
	- *Wichtigkeit der ln Fukntion*
		- auflösen von Gleichungen, bei unbekannten im Exponenten
		-
		-
- # **Wurzeln**
	- **Teilweise wurzel ziehen**
		- $\sqrt{a\cdot b}=\sqrt{a}\cdot\sqrt{b}$
		- $\sqrt{\frac{a}{b}}=\frac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}}$
	- **Wurzeln als exponenten darstellen**
		- $x^{\frac{m}{n}}=\sqrt[n]{x^{m}}=\left(\sqrt[n]{x}\right)^{x}$
- # **Matritzen**
	- **Multiplikation**
		- $\left(m\times n\right)\cdot\left(n\times k\right)=\left(m\times k\right)$
			- $\begin{bmatrix}8\space4\\ 7\space6\end{bmatrix}\cdot\begin{bmatrix}3\\ 9\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}8\cdot3+4\cdot3\\ 7\cdot9+6\cdot9\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}36\\ 117\end{bmatrix}$
	- **Typ**
		- (Reihe x Spalte)
		- *Quadratisch*
			- (n x n)
		- *Einnheitsmatrix*
			- $\begin{pmatrix}1\space0\space0\\ 0\space1\space0\\ 0\space0\space1\end{pmatrix}$
		- *Inverse Matrix*
			- $\begin{pmatrix}a\space b\\ c\space d\end{pmatrix}\cdot\begin{pmatrix}x\space y\\ z\space w\end{pmatrix}=E_1$
			- $xa+yc=1|\cdot d$
			- $xb+yd=0|\cdot c$
				- $xad+ycd=d$
				- $xbc+ycd=0$
					- *subtrahieren*
					- $x\left(ad-bc\right)=d\Rightarrow x=\frac{d}{ad-bc}$
			- $\Rightarrow y=\frac{-b}{ad-bc}\space\space z=\frac{-c}{ad-bc}\space\space w=\frac{a}{ad-bc}$
			- $\Rightarrow A⁻¹=\frac{1}{ad-bc}\begin{pmatrix}\space\space\space\space\space d\space-b\\ -c\space\space\space\space\space a\end{pmatrix}$
			- (3x3)
			- *Nutzen*
				- Endprodukte von gegebener anzahl Rohstoffe
			- **Determinante**
				- Die Zahl ad-bc entscheidet, ob $A⁻¹$ existiert oder nicht
					- Det $\neq$ 0
						- heißt A ist regulär
						- $A⁻¹$ existiert
						- Lösung eines LGS $A\overrightarrow{x}=\overrightarrow{b}$ ist eindeutig $\overrightarrow{x}=A⁻¹\overrightarrow{b}$
					- Det = 0
						- heißt A ist singulär
						- $A⁻¹$ existiert nicht
						- Lösung eines LGS $A\overrightarrow{x}=\overrightarrow{b}$ ist nicht eindutig oder leer
						-
			- *(3x3) Matrizen*
				- $A=\begin{pmatrix}a_1\space b_1\space c_1\\ a_2\space b_2\space c_2\\ a_3\space b_3\space c_3\end{pmatrix}$
				- $DetA=\left(\overrightarrow{a}\times\overrightarrow{b}\right)\cdot\overrightarrow{c}$
					- $\left(\begin{pmatrix}a_1\\ a_2\\ a_3\end{pmatrix}\times\begin{pmatrix}b_1\\ b_2\\ b_3\end{pmatrix}\right)\cdot\begin{pmatrix}c_1\\ c_2\\ c_3\end{pmatrix}=a_2b_3c_1-a_3b_1c_1+a_3b_1c_2-a_1b_3c_2+a_1b_2c_3-a_2b_1c_3$
						- Eselsbrücke: Regel von Sarrus
						- $\begin{pmatrix}a_1\space b_1\space c_1\\ a_2\space b_2\space c_2\\ a_3\space b_3\space c_3\end{pmatrix}\begin{pmatrix}a_1\space b_1\\ a_2\space b_2\\ a_3\space b_3\end{pmatrix}$
- # **LGS**
	- ## Mit inverser Matrix Bestimmen
		- ![image.png](../assets/image_1710783628521_0.png)
	- ## Cramersche Regel
		- ![image.png](../assets/image_1710783656077_0.png)
	- ## Gauss-Eliminationsverfahren
		- Erweiterte Koeffizienten Matrix bilden
			- $\left(A|\overrightarrow{b}\right)$
		- 3 Elementare Zeilenoperationen
			- 2 Zeilen vertauschen
			- Zeile mit Zahl $\neq$ 0 multiplizieren
			- zu einer Zeile ein Vielfaches einer anderen Zeile hinzufügen
			- ![image.png](../assets/image_1710783546875_0.png)
-